大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼經卷中

開府儀同三司特進試鴻臚卿肅國公食邑三千戶賜紫贈司空諡大鑒正號大廣智大興善寺三藏沙門不空奉　詔譯

成就心陀羅尼法品第四

凡成就心陀羅尼事業者誦十萬遍即見一切如來。誦二十萬遍得見一切佛土。若誦三十萬遍得成入一切曼荼羅。一切真言法悉得成就。誦四十萬遍得持明仙中轉輪王。誦五十萬遍一切阿蘇囉。及諸仙窟龍宮窟門自開悉皆得入。若誦六十萬遍得見一切伏藏。若誦七十萬遍即憶知過去無量生宿命事。若誦八十萬遍即得寶印三摩地。若誦九十萬遍得一切菩薩遊戲神通加持。若誦一百萬遍得一切如來灌頂。與一切如來同會。福慧如是倍增而獲無量殊勝功德。若造五無間罪。誹謗聖人誹謗正法。應入阿鼻地獄者。由誦此陀羅尼十萬遍。一切業障悉皆消滅。得不退轉獲宿命智。一切如來護念攝受。得眼清淨耳清淨鼻清淨。舌清淨身清淨。增勝無量殊勝功德。轉受增勝身業清淨。兼獲世間種種事業隨意成就。

復次說雄黃法。取好雄黃置熟銅器中。從白月十三日。清淨洗浴著鮮淨衣。喫三白食所謂乳酪粳米。於佛前加持十萬遍。至十五日夜。所加持雄黃現三種成就相。若煖若烟若光焰即得成就。若暖將用點額。即得安怛那成就。入阿蘇羅窟及一切神仙龍宮。得持明轉輪王位。意樂所作皆得成就。若煙出用點眼中。當見一切菩薩宮殿住處。又見一切金剛族類菩薩。一切諸惡魔不能障礙。獲得一切法藏。隨所去處皆得通達。若現光焰即騰虛空。證得燃炬陀羅尼三摩地。得作三十三天中主宰。所須皆得。若於山頂上誦一萬遍得一切眾生尊重。所求皆得一切贍部人咸來恭敬。若入水池中誦一千八遍。一切諸龍皆悉降伏。取白芥子加持一千八遍。散擲虛空應時注雨降伏諸龍。若常日日誦持獲大吉祥。若患一切病。取水一瓶以因陀羅呵悉多藥(白及藥也)及鉢羅奢藥(赤及也)白芥子并欝金香白檀香等各一分。內著瓶中加持一萬遍。取此香水淋灌於頂。一切大重病人皆得除差。及滅一切罪障。所有符書壓禱皆悉消滅。獲得一切殊勝吉祥。若患癩病。澡浴灌頂亦得除差。若患白癜風。以水灌頂亦得除差。若有女人意欲求男。以水灌頂即便生男。若有人久持誦無靈驗悉地不見前者。作此灌頂法速得悉地。如是等世間出世間。所求一切願皆得成就。

成就隨心陀羅尼法品第五

誦隨心陀羅尼滿一萬遍。所有諸鬼神作障難者。悉來接足禮拜白言。持明者救護我等勿斷我命。所使我者決定得了。我皆成就。若誦二萬一千遍者。即得一切天龍敬伏為天中主。所出言辭天皆奉行。若誦三萬遍。一切鬼神藥叉等咸悉順伏。若誦四萬遍。意欲鉤召隨意即成。若誦五萬遍。所欲鉤召追攝。若天若龍若藥叉若蘗嚕拏。若緊那羅阿蘇囉摩護囉及仙人婇女沙門婆羅門。剎利國王王后宰相群臣。及餘種種人等皆得隨意。燒安悉香和白芥子。若誦六萬遍得無垢三摩地。若誦七萬遍得作持明仙中轉輪王若誦八萬遍執金剛手菩薩及與眷屬來現其前。若誦九萬遍得諸菩薩施與無畏。若誦十萬遍得見一切如來。彼等如來作是言。善男子汝欲所往諸佛剎土。皆得隨意無有障礙。通達一切真言通達經論。一切如來加持。於三藐三菩提不退轉。及得種種世間出世間法。心所樂求皆得成就。諸佛如來皆悉印可。

諸儀軌陀羅尼品第六

坐真言曰。

唵摩抳軍吒利吽吽娑嚩(二合引)訶

誦七遍然後坐。作餘護持法。

次結壇界真言曰。

唵摩抳尾惹曳馱囉馱囉吽娑嚩(二合)訶

誦此真言加持白芥子七遍。散於四向便成結界。

次結十方界真言曰。

唵入嚩(二合)里多麼抳嚧止囉室里(二合)抳吽吽泮吒(半音)

誦此真言加持香水。和白芥子一百八遍。散於十方即成結十方界。

辟毘那夜迦真言曰。

唵摩抳鉢囉(二合)婆嚩底賀囉賀囉吽吽泮吒(半音)娑嚩(二合)訶

誦此真言。加持灰水二十一遍。散於十方。

頂髻真言曰。

唵嚩日囉(二合)摩抳底瑟吒(二合)底瑟吒(二合)吽吽泮吒(半音)

誦此真言七遍加持。右手作拳舒大指。以摩頂右旋三匝。即成護身。

加持衣真言曰。

唵摩抳微布黎地里地里吽泮吒(半音)

誦此真言七遍加持衣服。

洗漱真言曰。

唵尾儞庾(二合)嚩底訶囉訶囉摩訶摩抳吽吽泮吒(半音)

誦此真言加持水洗手漱口。及用灑於身。能淨諸根。

洗浴真言曰。

唵蘇涅摩囉嚩底訶囉訶囉播奔弭哩弭哩吽娑嚩(二合)訶

誦此真言加持白芥子水一百八遍浴身法。

護真言曰。

唵摩抳達哩吽吽泮吒(半音)

誦此真言用灑一切香花菓實飲食及所用之物。皆用此真言加持而護之。

神線真言曰。

唵地哩地哩微麼羅迦哩吽吽泮吒(半音)

獻真言曰。

唵薩嚩怛他孽多布惹麼抳吽吽

所有花皆誦此真言加持。散時亦誦。

塗香真言曰。

唵薩嚩怛他孽多巘馱摩抳娑頗(二合)囉拏吽

燒香真言曰。

唵入嚩(二合)里多麼抳阿沒囉矩吒娑頗(二合)囉拏(上)尾孽底吽

燈真言曰。

唵入嚩(二合)里多始佉嚟馱嚩哩吽吽泮吒(半音)

獻食真言曰。

唵鉢囉(二合)嚩囉(引)孽囉(二合)嚩底娑囉娑囉吽吽

獻閼伽真言曰。

唵摩訶末抳布囉耶馱囉馱囉吽吽

奉獻供養物及食等真言曰。

唵摩訶微麼犁吽吽婆囉婆囉吽

護摩真言曰。

唵入嚩(二合)羅薩普(二合)囉誐誐那鉢囉(二合)多羅抳吽吽

加持念珠真言曰。

唵嚧止囉摩抳鉢囉(二合)靺多耶吽

以此真言加持念珠七遍。若念誦本真言。一遍移一珠。即成誦一切如來所說真言一遍。一一真言成無量百千那庾多遍。

念誦時真言曰(欲念誦本真言時先誦此真言)。

唵嚩日囉(二合)摩儞迦囉緊迦哩吽吽泮吒(半音)

結跏坐真言曰。

唵蘇鉢囉(二合)靺底多吠藝摩抳摩抳娑嚩(二合)訶

警覺一切如來真言曰。

唵薩嚩怛他孽多嚩庾(平)惹吠多羅多囉吽摩抳迦娜寧娑嚩(二合)訶

請一切如來真言曰。

唵微布羅鉢囉(二合)嚩黎杜嚕杜嚕吽吽

求願真言曰。

唵薩嚩怛他孽多地瑟吒(二合)那質多僧[口*洛]訖叉(二合)拏嚩日禮(二合)吽吽

求菩薩願真言曰。

唵蘇尾布羅嚩娜寧訶囉訶囉吽

請一切天龍真言曰。

唵阿鼻娑摩耶嚩日禮(二合)馱囉馱囉吽

請四天王等真言曰。

唵摩抳尾誐嚩底吽

加持弟子真言曰。

唵輸(上)婆摩抳戶盧戶盧吽

加持弟子令弟子入壇真言曰。

唵薩嚩怛他孽多曷哩(二合)捺耶嚩日哩(二合)抳達囉達囉吽吽

獻一切佛一切菩薩諸天等食真言曰。

唵尾囉尾囉逝誐誐那嚩呬儞攞呼攞呼吽吽

所有一切香花飲食。皆誦此真言用持獻之。

護身真言曰。

唵摩抳蘇唵(二合)婆抳吠誐嚩底囉訖叉(二合)囉訖叉(二合)[牟*含]吽

奉送諸聖眾真言曰。

唵薩嚩怛他孽多矩盧儞底娑摩囉尾誐底入嚩(二合)羅入嚩(二合)羅吽吽娑嚩(二合)訶

誦此真言通一切處用。所謂奉送本尊獻閼伽香花飲食等用。

已上一切心真言。先各誦一百八遍。然後作法時。纔誦滅一切罪。一切苦惱皆得解脫。諸佛如來決定授菩提記。當得作佛。先世惡業受持此真言悉皆消散。獲無量恒河沙數功德。速證無上正等菩提。能轉法輪。

建立曼荼羅品第七

爾時世尊說曼荼羅儀軌。依時依法先擇勝地。然後作壇。其壇四肘四門。以瞿摩夷和土遍塗拭之。壇上張一白蓋。稱壇大小。於壇中心取二肘。拼作一小方壇。先以白檀香塗拭。次用欝金香塗之。或以五色粉撚成。或畫亦得。於新器中和彩色用之。於小壇中畫七寶樓閣。於樓閣中畫一佛形像。作說法相。佛前作一蓮華。七寶莊嚴。於蓮華胎中畫作一輪。其輪百輻齊輞具足。以金莊嚴。輪外畫焰光。其蓮華莖吠流璃色。佛左邊畫金剛手菩薩。而作忿怒形。右手執金剛杵左手執白拂。右邊畫摩尼金剛菩薩。種種瓔珞莊嚴其身。左手執持寶珠右手執白拂。四角各畫四天大王。身著甲冑手執器仗。種種頭冠瓔珞莊嚴其身。作瞋怒形。其小壇中畫七寶界道。於其壇上懸一傘蓋。可一肘量。於傘蓋四面周匝懸幡。其大壇東門懸五色繒幡。以四金瓶滿盛香水。於瓶中著七寶及諸香藥五穀。於瓶口插時花有菓枝條。以繒帛繫瓶項。置壇四角。又以四銀瓶滿盛乳。安大壇四隅。若無金銀瓶。以金銀圖瓶替之。於中壇南門中。畫大吉祥天女。種種瓔珞莊嚴其身。北門中畫餉棄尼天女。壇西門中畫金剛使者天女。八臂持種種器仗。以種種瓔珞莊嚴。上懸青繒幡。於中壇四邊。香花飲食隨力供養。然三十二燈。種種花菓散其壇上。於佛像前置金香爐。燒蘇合香。金剛手菩薩前以銀香爐燒安悉香。摩尼金剛菩薩前亦以銀香爐燒酥合香。於四天王前燒薰陸酥合白膠香和燒。於吉祥天女前燒白壇香。於餉棄尼天女前燒安悉香。於金剛女使者前燒薩羅計香(是青膠香)於四天王等前。各各別以飲食而供養之。其中壇四門外。各立吉祥標門。其大壇東門中畫訶利帝母。七子圍遶。於南門中畫大自在天王。於西門中畫花齒羅剎女。於北門中畫毘摩天女。顏貌美麗有七婇女圍遶。於壇上四邊插三十二隻箭。其一一箭以五色加持線纏。周匝圍遶。於線上懸五色小幡以為莊嚴。於大壇外食界道上。安置種種花種種味飲食種種菓七種油餅三十二梡三十二瓶三十二香爐。燒燈一百八盞。種種末香種種燒香所謂薰陸香安悉香必栗迦(苜蓿香)白檀沈香多孽羅香蘇合薩羅計(青膠是也)應燒五石蜜香。又以龍腦香麝香欝金紫檀白檀等。各各以為塗香。次應獻食飲乳酪沙糖水石蜜水。各盛八瓶。乳粥八梡。又以粳米菉豆油麻相和作粥八梡。粳米飯歡喜團各八梡。又粳米粥八梡。復盛油四瓦梡酥四瓦梡沙糖四梡石蜜四梡油麻四梡菓子四梡七種穀子四梡。應以種種飲食供養。所謂天竺餅煎餅菉豆餅油麻煎餅無憂餅妙味餅酥餅沙糖餅。已上飲食隨所得營辦。當於引弟子入壇門中。兩邊置香水二瓶。應為弟子作入壇儀軌。其弟子入已。即為弟子灌頂。誦此真言以用灌頂真言曰。

唵(一)摩訶尾布羅(二)鉢囉(二合)底(丁以反)瑟恥(二合)多悉第(三)阿毘詵者[牟*含](四)薩嚩怛他孽多鼻曬罽(五)婆囉婆囉(六)三婆囉(七)吽吽

纔灌頂已。先世一切罪障。一切業障悉皆清淨。得一切如來攝受。一切如來加持。一切如來灌頂。一切如來安慰。一切悉地現前。所思所求皆得滿願。即成入一切如來三昧耶曼荼羅。入一切如來法性。證甚深法忍。往詣菩提場獲得如是等勝上功德。乃至獲得不退轉證無上正等菩提。

畫像品第八

爾時世尊告諸大眾。我今說畫像法。而能成就一切事業。應取新白㲲不割截者。或一肘或二肘令四方等。畫人應受八戒。其畫彩色於新器中盛。勿用皮膠。畫七寶莊嚴樓閣。於樓閣中畫如來。作說法相坐師子座。佛右邊畫金剛手菩薩。十二臂黃白色。其像四面。正面歡喜。右邊面忿怒相。左邊面開口狗牙上出。當頭上面顰眉怒目。頭冠瓔珞種種莊嚴。於蓮華上半跏而坐。左邊畫寶金剛菩薩。四面十六臂。正面歡喜。右面青色作摩訶迦羅天面。左面綠色作師子面。頭上面顰眉露齒忿怒作淺綠色。右邊第一手持真多摩尼寶作獻佛勢。左邊第一手持蓮花。右第二手作安慰手。左第二手持三戟叉。二手合掌。餘手皆執諸器仗。右第四手持輪。左第四手持劍。右第五手持金剛杵。左第五手持花篋。右第六手持念珠。左第六手持軍遲。右第七手持刀。左第七手持梵夾。右第八手持寶塔。左第八手持須彌山。於蓮華臺上半跏而坐。於其座下畫餉棄尼天女。有八臂跪坐合掌。作供養佛相。金剛手菩薩座下。作吉祥天女。跪坐持寶器。滿盛種種寶供養如來。於吉祥天女後。畫金剛使者天女。作笑面有四臂。種種瓔珞而為嚴飾。手持種種器仗。餉棄尼天女後。畫花齒天女。身著素服。以手持花瞻仰如來。於如來前。畫作七寶花。其花百葉以金為臺。吠琉璃為莖。其蓮華上畫作百輻輪。臍輞具足。輪外周匝皆有光焰。於蓮華根下。畫四大天王。悉被甲冑種種嚴飾手執器仗。蓮華下畫作水池。以七寶莊嚴。於池岸上應畫持誦人。跪坐手持香爐并持花枝。又持念珠。跪坐瞻仰如來。於寶樓閣上。於虛空中畫梵天毘紐天大自在天。散花供養。應依如是儀則畫像。其持誦者著新淨衣。食三白食。從白月八日。在如來前如法念誦。至十五日令滿十萬遍。其像動搖及見自身熾然光明。獲得無障礙眼。證清淨摩尼行三摩地。於一切持明仙中為轉輪王。親見一切如來。纔誦一遍遠離一切地獄傍生。能斷貪瞋癡等。離諸慳悋垢。成就一切功德。獲得一切安樂。攝受一切善根。一切如來之所加持。一切菩薩之所安慰。一切諸天悉皆擁護。一切藥叉羅剎畢隷多比舍遮阿蘇羅彥達嚩櫱嚕拏緊那囉摩護囉誐人非人等。悉來侍衛。於一切王宮皆得供養。令諸世間皆得順伏。一切功德波羅蜜悉皆圓滿。如是等殊勝功德悉皆獲得。若纔誦者猶獲如上福利。況多增勝。受持者若有讀誦受持相應供養。求成就。并與印契真言相應對於像前。其人等同諸佛。應受天人世間供養禮拜。其人等同諸佛。應見應知如來之所受記。其人決定不退轉於無上菩提。不復生於母胎。所生世界蓮華化生。不離諸佛菩薩所生之處。共諸如來集會乃至坐菩提場。

護摩品第九

爾時如來復為諸大眾。說護摩法。先須清淨身心然後作法。一一法速令成就。起廣大利益。為諸有情發如是心。應作護摩如法供養。護摩真言曰。

唵娑嚩(二合)訶鉢底部囉(二合)部囉(入)吽吽[口*半]吒(半音)娑嚩(二合)訶(引)

以此真言加持油麻白芥子。和酥一遍一燒滿一百八遍。能令一切真言法速得成就。除遣一切障者毘那夜迦。一切罪一切煩惱一切冤家惡友皆得摧伏禁止。令其迷惑。一切惡夢災怪不祥之事自然消散。

又以安悉香白芥子和酥。誦真言一遍一投火中燒之滿一千八遍。一切鬼魅頭自破裂。一切病患諸瘧速得除愈。一切鬼神變怪皆得遠離又以酥和白芥子。一誦真言一投火中。滿一千八遍獲得一邑主。又以白芥子和酥護摩一千八遍。一切諸魔恐怖冤家他敵悉皆除滅。

又以天木(杉木是也)和酥護摩一千八遍。得囉惹并內宮眷屬歡喜敬愛所求皆遂。

若以白膠香和酥。及白芥子。於山峯上護摩如前遍數。一切諸宮窟門自然而開。即得入中為持明仙中王。

又以香膠和芥子油。於龍池邊護摩一千八遍。一切諸龍皆得敬愛。所勅皆作之。依時降雨不損苗稼。

又以飲食護摩一千八遍。供養如來即得五穀豐饒。

又以鹽護摩一千八遍。一切藥叉女皆來禮足。作是言大家勿傷我命。任意驅使皆得成辦。

又以酥和粳米。護摩一千八遍獲大吉祥。

又以胡椒對日。護摩一千八遍。常得諸天擁護獲大吉祥。

又於大吉祥天女前。以油麻和白芥子護摩。得大財豐饒。

又以遏迦木護摩一千八遍。即成警覺諸佛菩薩悉知是人。離一切罪。於一切世間出世間真言王。悉皆現前。除一切病。於諸冤敵而得最勝。一切生死苦不能[(麩-夫+欠)-來+(素-糸)]逼。由此真言力故。諸有善業皆易成就。一切惡夢不祥之事皆得消散。一切厭禱一切繫縛一切煩惱不能侵擾。如是等護摩事業。能作息災能獲安樂獲得財利。設有墮諸惡見眾生令得正見。

爾時婆伽梵告金剛手菩薩。此教王有大威德。是一切如來心。是諸如來母。是諸如來轉大法輪。是諸如來往詣菩提場。是諸如來建大法幢。是諸如來吹大法䗍。是諸如來坐金剛座。是諸如來降伏魔軍。是諸如來最勝祕密。是諸如來極大祕密。金剛手此陀羅尼。於贍部洲息一切有情煩惱。能除一切有情罪。能竭贍部洲有情地獄餓鬼傍生之業。能除有情生老病死愁歎苦憂及諸熱惱。爾時世尊復告金剛手菩薩。我以天眼觀諸如來。不能說此陀羅尼所生功德聚。此陀羅尼有如上最勝殊妙。如是廣大如是甚深。如是等勝最勝。上最上大神通。如是大寶廣博樓閣教王。薄福少德眾生。必不聞此陀羅尼名字。況復得見。受持讀誦。若有聞見此陀羅尼名者。是人已曾親近恒沙諸佛菩薩。金剛手此陀羅尼是如來心。難解難入。若有善男子善女人。於百千萬劫。供養八十俱知那庾多百千恒河沙諸佛菩薩。飲食衣服房舍臥具百種湯藥幡蓋香花塗香末香。復以七寶滿三千大千世界。日日中奉施諸佛。金剛手於汝意云何。是善男子善女人功德多不。金剛手菩薩白佛言。世尊此人功德無量無邊不可稱數。若有誦此陀羅尼一遍者。此人功德勝前功德。諸佛如來說不能盡。若有善男子善女人。於一時頃作意思惟此陀羅尼。稱量比前供養如一切如來飲食衣服香花七寶功德。倍勝於前。即成供養一切如來。

爾時如來說是語已。眾中天龍藥叉彥達嚩阿蘇囉孽嚕拏緊娜囉摩護囉誐人非人等。一切大眾踊躍歡喜發聲稱讚。五體投地虔誠禮敬。合掌向佛白言世尊。此陀羅尼等同如來出於世間。今佛世尊於贍部洲。能善建立此祕密陀羅尼心法。

爾時十方同會諸佛菩薩。咸讚釋迦如來言。善哉善哉。既讚歎已各還本土。爾時釋迦牟尼世尊以佛神力還娑訶世界。

大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼經卷中

大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼經卷下

開府儀同三司特進試鴻臚卿肅國公食邑三千戶賜紫贈司空諡大鑒正號大廣智大興善寺三藏沙門不空奉　詔譯

護摩品第九之餘

爾時金剛手祕密主菩薩。面貌熙怡微笑身毛聳竪。持金剛杵輪擲揮空。以種種香花衣服嚴具。諸持明仙眾歌讚歎詠。往詣佛所。以諸香花衣服嚴具而散佛上。遶佛三匝頂禮佛足。漸進佛前。偏袒右肩右膝著地。合掌白佛言。世尊如來今於世間然大法炬。於贍部洲建立陀羅尼教王。若有見聞此陀羅尼者。等同見佛。出興於世。應如是知。世尊說是大寶廣博樓閣善住祕密大印曼荼羅教明王法。世尊若有纔聞此陀羅尼者。於無上菩提決定得不退。疾證無上等覺菩提解脫一切罪障唯願世尊為諸眾生。說此陀羅尼印法。即以伽他而問於佛。

此之祕密印　云何而輪結

云何安於指　云何復安臂

云何手按手　云何以印觸

而作於加持　云何印在心

云何而舒臂　云何三昧耶

云何安慰印　云何以神力

加持速成就　云何金剛座

云何灌頂印　云何法輪印

云何持無上　無能勝密印

云何轉輪印　及如意寶印

云何四王印　云何吉祥天

祕密之契印　云何餉棄尼

及女使者印　云何持壇中

一切聖眾印　云何迎請印

云何根本印　心及隨心印

如上之印法　唯願大牟尼

而為我解說　由結此印故

一切業成就　纔見此印故

諸罪皆清淨　若修真言法

成無上悉地　願佛說真實

由結此印故　世尊為我說

爾時釋迦牟尼如來於大眾中。舒金色如象王鼻百千福莊嚴臂。按金剛手祕密主菩薩頂。而安慰之作是言。金剛手此大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼印品。如是印法汝今聽善聽極善聽作意思惟。今委寄汝。汝應極生恭敬印品及曼荼羅成就法。當於後世敬重印品。知一切印等同如來。如薄伽梵詣菩提場。如轉法輪。如佛舍利。於後世時。不應授與下族類人。惡性有情破戒有情。懈怠有情不淨信者。耽嗜有情我慢有情。如斯之類不須為說。此陀羅尼等同如來舍利。勿令隱沒。若有薄福有情。聞我此法便生毀謗。當知此等如毀謗佛無有異也。是故金剛手善應執持此陀羅尼。所在之處如佛無異。爾時金剛手菩薩。頂禮佛足白言世尊。如是如是世尊所說。我當專心受持恭敬供養以報佛恩。唯願世尊為我演說。我當守護如來三昧耶。不敢違越不敢棄捨不敢疑惑。令持明者速得成就。爾時薄伽梵作念正知。於大眾中以吉祥儀軌。說修行此大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼大印品。持明者善須依法澡浴。及飲五淨。依法加持及自護身。著新淨衣。先以白檀香遍塗手臂。然後復用欝金香。塗繫於神線。臂釧茅鐶安於右臂。離喧鬧密靜處。建立精室。或舍利塔前。對佛像面向東方。作吉祥座及結跏坐。先於一切有情起大慈心。深生悲愍。即應誦根本陀羅尼。次誦心陀羅尼隨心陀羅尼。以花鬘燒香供養一切如來。并供養持金剛觀白在曼殊室利慈氏等。憐愍有情者。遍禮十方一切如來。所奉獻者二手合掌。

應作如是言　住在於十方

諸佛攝受我　遍在於十方

過去及現在　未來諸世尊

菩薩威德者　我今悉皆禮

唵牟尼摩尼鉢囉(二合)嚩囉鉢囉(二合)嚩隷麌呬耶(二合)鉢納銘(二合)摩訶鉢囉(二合)陛娑嚩(二合引)訶(引)

次結普遍光明寶清淨如來心印。先以右手拇指。捻頭指甲上。如鐶。餘三指展之。次以左手展其頭指。屈大拇指。押三指甲上。二手相對置於心前。

應住寂靜心　觀想佛形像

身儀應寂靜　復以寂靜眼

身不應動搖　不動於靜慮

結印誦密言　數限二十一

唵薩嚩怛他櫱多紇哩(二合)捺耶摩抳入嚩(二合)攞寧阿(去)尾瑟吒(二合)也吽(引)

纔結此印。即持一切如來心印。積集廣大福聚。如恒河沙那庾多百千如微塵諸佛。若有善男子善女人苾芻苾芻尼優婆塞優婆夷。以滿三千大千世界七寶。及天妙衣服塗香末香燒香花鬘瓔珞諸莊嚴具幢幡寶蓋。供養一一佛。滿百劫。如是供養一切佛已。若有人結此印誦真言一遍。所生善根百分不及其一。如上恒河沙諸佛。不能盡說其福聚。如是大威德有大神驗。纔結此印誦真言。觀念地獄一切眾生。彼地獄眾生皆得解脫。由此觀行皆得生極樂世界。如是等阿修羅及焰魔界傍生。皆得解脫一切身垢。過現生身得清淨。一切如來攝受護念。即成見一切如來。皆由結此普遍光明寶清淨如來印威力故。

次結一切如來心印。亦名安慰一切如來印。先以左肘當胯。平展仰掌。即屈無名指小指。以大母指押之。右手准前印不改。顰眉羯吒訖叉眼。自視其身。微屈身。齒咬下脣應誦真言曰。

唵薩嚩怛他孽多鉢囉(二合)嚩囉孽囉囉摩抳吽

纔結此印誦真言。即成入一切如來所有三昧耶曼茶羅。則成俱知三昧耶者。若人百千劫來宿障。由見此印即得消滅。閉一切惡趣門。即成結一萬四千俱胝那庾多百千佛大三昧印及誦真言。又同結一切如來部族印。一切夜叉羅剎部多諸毘那夜迦等。皆悉被燒。如一火聚。是諸障者面皆踣地。皆順三昧耶不敢違越。一切諸天頂戴誦持者二足。皆住三昧耶。由纔見聞此印故。即成知一切三昧耶者。一切惡龍亦順。住三昧耶不敢違越。無有三昧耶。祕密曼茶羅教軌儀無不知者。悉皆成入。由結印誦真言故。諸有惡人不敬信者。及外道冤敵不饒益有情者。皆起慈心深生恭敬。一切懷惡意諸煩惱者。悉皆消滅。即成具三昧耶。即離一切罪障。即成歸依三寶。即成就大福德聚。遠離諸疾病。離一切慳悋煩惱垢。

次結一切如來普遍大寶三昧耶祕密大印。先以右手置右膝上。以大拇指。捻中指甲上。次以左手仰橫安心上。以母指押中指無名指甲上。舒頭指及小指。發慈心開目而住。即誦真言曰。

唵薩嚩怛他孽多毘三冒馱娜嚩日[口*(黍-禾+利)](二合)吽

纔結此印誦真言。即得一切如來之所安慰。皆稱善哉。舒手按頂憐如愛子。則為一切如來之子。千俱胝那庾多恒河沙諸佛所共安慰。其人一切罪障皆得清淨。一切煩惱悉皆消滅。一切菩薩悉皆禮敬。一切諸天悉皆侍衛。一切鬼神并一切夜叉羅剎悉皆不敢侵倰。一切障礙毘那夜迦不敢惱害。馳散十方。一切皆起慈心。由見此印故。無有疑也。見持明者持此最勝印。當知佛菩薩現前安慰。由誦此真言。當知是佛音聲。等同諸佛。佛語甚深難聞。若有善男子善女人苾芻苾芻尼塢波索迦塢波斯迦。若持明者。結跏趺坐結印誦真言。若得見持此真言人。則成見六十二恒河沙百千俱知那庾多諸佛如來應正等覺。不應起疑惑。應當供養彼人奉其衣服。應起恭敬如大師想。觀持明者等同諸佛。當知是人則同諸佛。一切希求勝願皆得滿足。若一時間結印誦真言。慈心遍緣六趣輪迴諸有情二足四足多足思惟起慈愍心。輪迴有情及傍生者。皆獲安慰獲佛菩提不久。諸天擁護。於一切曼茶羅。成知三昧耶者。即成誦一切真言。即成結一切印。

次結一切如來莊嚴大寶光加持祕密大印。以二手右押左。背相叉。屈二頭指各如鉤。二小指各直竪。二大指各屈在掌中。結跏趺坐。以印當臍上。傾身向右。顰眉眼寂靜而視。觀想諸佛住大慈心。應誦真言矜愍一切有情。觀佛色相。置印於頂上。結印時。誦唵字吽字泮字。結印已。由誦唵字成加持菩提場。由誦吽字加持轉法輪。由誦泮字加持菩提樹。如須彌山不傾動。一切如來所加持。一切佛皆與授記。一切處加持人天。是人身得清淨。如日光摩尼照曜。離一切罪增長福德聚。是處猶如窣堵波。由結此印故。由如菩提場。諸佛所加持。加持於十地。亦加持不退轉處。能淨宿障。解脫諸惡趣。關閉諸地獄門。開諸天門。是人於七十二恒河沙數俱低那庾多百千諸佛所。種植善根獲得授記。一切鬼神夜叉羅剎及龍皆生恐怖。及諸障毘那夜迦踣面於地。如火聚焚燒。及諸餘類難調伏者。摧壞無疑。此印難見難聞。離一切罪及離八大地獄。成就一切真言教法。即成入一切曼荼羅一切三昧耶印。如來所說皆得加持。亦能加持一切印。成佛菩提最勝。纔結此印。一切處常得加持真言曰。

唵薩嚩怛他蘖多地瑟姹(二合)那摩尼摩尼吽泮吒(半音)

次結如來寶大金剛安立金剛師子座印。

先應結金剛加座。即結金剛合掌印。想身為金剛杵形。微屈身。觀想遍毛端遍觸。然後二手合掌。屈二頭指。捻二大指甲。竪二中指如金剛杵形。直竪二無名指。以二小指。㧙在無名指背。以印觸地。及觸二膝。即安於臍。此名二金剛師子座印。其地猶若金剛。周匝十方如金剛牆。亦成一切如來座。由一切如來加持故。成金剛座樓閣。一切難調伏者不能沮壞。一切處得無畏。及障者毘那夜迦一切諸魔類。由結此印皆得超勝。彼皆一切馳散。及夜叉羅剎大力作障者悉皆遠離。難伏不見形者。及諸不友冤敵惡心眾生悉皆殄滅。由結此印故。一切有情若男若女皆得敬愛。王及後宮皆得歡喜。及餘有情在於地上。皆得敬伏。一切隨順晝夜無間斷。由諸佛加持成金剛寶殿。建立師子座。由佛神通加持故。如俱胝恒河沙數百千應供正遍知處。成金剛師子座。由纔結此印。於如是等如來所。成奉獻金剛座。則獲一切如來神力加持。由纔結如來寶大金剛建立金剛師子座印。一切地獄傍生焰魔界餓鬼阿蘇囉身一切地獄等。由先世業障。以此金剛牆令摧壞令繫縛。皆令消滅。其身得清淨成金剛不壞身。由誦真言結印故。於諸惡趣皆得解脫。及解脫一切罪真言曰。

唵薩嚩怛他櫱多鉢囉(二合)嚩囉摩尼嚧旨黎吽吽泮吒(半音)

次結一切如來大寶出生灌頂大印。

二手合掌如金剛杵。二頭指傍舒。二中指屈節指面相合。直竪二無名指。如金剛杵。二大指押二小指甲上。結吉祥跏座。置印於頂上。應誦此真言曰。

唵薩嚩怛他孽多尾麼羅三婆吠吽吽

纔結此印誦真言。其持明者於六十八百千恒河沙數微塵等如來應供正遍知。以一切如來神變加持。獲得灌頂。即彼乃至得如上如來繫無垢繒於其首。以一切曼荼羅印品明真言灌頂。成就無量阿僧祇福德聚。獲得無量善根。一切菩薩金剛手。於持明仙人。以百千遍灌其頂。一切天龍夜叉乾闥婆阿蘇囉孽嚕拏緊那囉摩護囉誐四天王。與成彼持明人灌頂。一切持明仙中輪王。與成彼灌頂。為一切如來長子殊勝灌頂。成一切如來三昧耶祕密曼荼羅灌頂。以大寶廣博樓閣祕密成灌頂。一切不友冤敵作障者。毘那夜迦惡藥叉羅剎部多鬼神。不能見彼持明者。其持誦者身如虛空。隱形不現。普遍十方一切佛剎。一切如來應供正遍知。廣大衣服繒綵七寶瓔珞莊嚴頭冠。於一切如來所。作大供養雲海。成供養灌頂。由纔結此印。得如是神通自在善根。成就如是大威德大福利。

次結一切如來光明大寶摧魔熾然法輪神通加持大印。

二手合掌安於心。以右手大指頭指甲。相捻。餘三指直舒掩於心。屈左手大指入掌中。捻中指甲上。餘三指微屈。二手背相著。其左手掌面向前。結跏趺坐應誦真言。住慈三摩地內心定寂靜。由結此印。即轉清淨大法輪。三千大千世界六種震動無疑。諸佛菩薩皆觀察持明者。金剛手歡喜。并諸天眷屬持明轉輪王。常來侍衛持明者。四大天王晝夜常護持四方。一切如來常加持。由轉法輪。於諸眾皆得超勝一切障作障毘那夜迦。持明者若持此印。心得寂靜離諸障難。是人等同如來出興於世轉大法輪。如坐菩提場轉大法輪。我見彼人等同諸佛。應當供養。所獲善福如供養佛。持誦者應清淨心。於諸有情常起悲愍。應結印誦真言。少顰眉脣齒俱合。觀想佛形如轉法輪。心作是思惟。降伏諸魔制諸障難。由結此印誦真言故。能然大法炬建大法幢。擊大法鼓吹大法蠡作大師子吼增長福德聚。由纔結此印如結八十俱知恒河沙諸佛真言密印。是諸如來亦加其威神。咸稱善哉善哉授菩提記真言曰。

唵薩嚩怛他孽多三摩耶摩抳嚩日黎(二合)吽吽

次結無能勝印。以右手大指。拄頭指頭。屈如環。餘三指直竪。左手亦然。竪二手所舒指。背相著。以印小指當於臍。顰眉向下觀身。以右脚押左脚。以羯吒訖叉眼顧視意。誦真言即舉右脚。以大母指觸地。由纔結印誦真言故。即能降伏諸魔并諸營從得勝。及降伏一切作障毘那夜迦及不現形者一切夜叉羅剎。於諸冤敵通達無礙。及諸不友冤敵得勝。離諸煩惱苦及諸鬼趣得勝。於其身中貪瞋癡及餘種種煩惱。彼皆寂靜。由纔結印故。則解脫諸罪。一切所往處得勝。於真言法得無障礙得成無障礙事。得離一切諸病。乃至證菩提。一切處諸天擁護於十方。無能勝真言曰。

唵薩嚩怛他孽多惹耶尾惹耶阿爾多嚩日嚟(二合)吽吽

次結一切如來轉法輪印。

先以右手握大母指作拳。左手亦然。以右拳安於左拳上。由結此印。一切如來之所印可。如恒河沙俱胝百千如來咸皆歡喜。受與無上悉地。是諸如來決定現其身。於一切持明仙眾中。為轉輪王。一切真言印契教法悉皆通達。如在心於諸曼荼羅成就。最勝一切諸天十方擁護。轉法輪真言曰。

唵薩嚩怛他孽多達磨馱都摩訶麼抳試佉黎喝囉喝囉吽吽泮吒(半音)

次結金剛手菩薩印。

先以二手合掌。二中指右押左內相叉。二頭指并二大指如金剛形。竪二無名指。指面相著。二大指直竪。二小指搩開。舉其左肘。下其右肘。顧視左肘。右脚押左脚。半跏微展左脚。作顰眉怒目瞋相。以齒齩下脣喉中稱吽聲。意誦真言觀己身如金剛手。纔結印誦真言故。三十三天皆大驚怖。一切天宮悉皆震動。一切夜叉羅剎王及難調諸龍鬼神毘那夜迦及諸作障者。悉踣面在地號哭。四方馳走。金剛手皆大歡喜受與悉地。真言教法悉皆成就。福聚增長。持明中為主宰。若能三摩地相應。洗浴清淨塗香塗身。著新淨衣服。諸佛如來觀察其人。一切曼荼羅聖眾皆大歡喜。真言曰。

唵薩嚩怛他孽多摩訶嚩日囉(二合)賀嚩耶馱囉馱囉吽吽泮吒(半音)

次結寶金剛菩薩印。

准前印唯搩開二頭指。安印當心。結跏趺坐。起慈心眼寂靜而視。端嚴柔軟誦真言。隨其意思所求滿足。金剛手常歡喜。觀彼人如所愛子真言曰。

唵杜嚧(二合)杜嚧(二合)摩尼摩尼摩訶密儞與(二合)怛末尼(二合)娑嚩(二合引)訶(引)

次結四大天王印。

先以右手安於臍上。屈大指入掌。以頭指捻大指頭。餘三指直舒。左手安左胯上。直舒頭指。餘三指握大指為拳。作擬勢。身向前微屈。眼視右手。作忿怒形。怒目不轉睛。應誦真言曰。

唵嚧迦播里低惹耶惹耶吽

次結吉祥天女印。

先以二手虛心合掌。二頭指二中指二無名指。散開微屈如開敷蓮花形。由結印誦真言。能滿一切所希求願是大威德者真言曰。

唵尾摩羅孽羅(二合)縛底三婆囉吽

次結餉棄尼天女印。

以右手近右乳邊。頭指直竪。大指屈入掌中。以中指無名小指慢為拳。左手覆左膝。觸膝上。曲身向前怒目而視。應誦真言曰。

唵能(上)瑟置哩(三合)抳(平)尾娑羅吽

次結使者天女印。

先以右手仰掌。當心平展。下其肘。次以左手平展覆掌。於右手下。二手背相背。舉其臂肘。引頭向前微曲身。誦真言曰。

唵阿誐麼野地囉門(上)者吒訶悉儞吽

次結曼荼羅中一切聖眾印。

以二手指相叉。鉤結安於臍。展左脚按地即成誦真言曰。

唵三曼多迦囉跛哩布囉抳馱迦馱迦吽泮

次結花齒天女印。

先以右手屈五指如蓮華形。安左耳上。左手准前安於心。真言曰。

唵娑囉娑囉尾娑囉吽吽

爾時金剛手　復白世尊言

云何根本印　云何是心印

云何隨心印　牟尼為我說

世尊作是言　二手作合掌

應置於心上　屈於二頭指

及以二大指　相捻猶如環

二中指蹙屈　猶如於寶形

竪合二無名　搩開二小指

是名根本印　智者結此印

誦根本密言　即成先行法

次說心印相　先以於右手

仰掌安於心　大指與無名

而以頭相捻　餘三指平舒

次以於左手　大指捻小甲

餘三亦直舒　覆於左膝上

是則名心印　亦名安慰印

功能如根本　次法隨心印

准前心印相　大母與頭指

相捻猶如環　依前左膝上

結此印能成辦一切事業。滅一切罪除一切煩惱。不久決定當得佛菩提。若人結一一印。其福不可量。由結此印。於無量阿僧祇恒河沙數俱胝那庾多百千如來應正等覺。雨大供養雲海塗香末香華鬘衣服幢幡瓔珞嚴具七寶。於一切如來。成供養種種百味飲食。隨如來所宜成出生供養。隨其意樂醫藥資緣。於一一如來前成廣大供養。由結印誦真言。於一切如來。平等於十方即警覺。彼等如來稱善哉。悉皆授與記。一切如來安慰其人。樂見彼人。金剛手持明王并諸眷屬眾。晝夜常擁護其人。四大天王決定擁護其處。等同窣覩波。由結此印故。其地如來說如有舍利塔。皆得決定不退轉。是故金剛手若善男子善女人苾芻苾芻尼優婆塞優婆夷淨信持明者。應當極生恭敬受持讀誦供養。若自書寫勸他書寫。應當結印以大信心以大恭敬。以種種物應當供養。其善男子善女人苾芻苾芻尼鄔波索迦鄔波斯迦獲大福成就。一切戒成就。大精進大忍辱成就。大禪定成就。檀那成就。大智慧成就。廣大功德成就。六波羅蜜圓滿。若有得此陀羅尼印壇場法者。成就如是廣大功德。佛說是經已。金剛手菩薩摩訶薩及一切大眾天龍藥叉彥達嚩阿蘇囉蘖嚕拏緊娜囉摩護囉誐人非人等。皆大歡喜信受奉行。

大寶廣博樓閣善住祕密陀羅尼經卷下◎